\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% Pacotes essenciais
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titling}


\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries\color{blue}} % Título muito grande, em negrito, azul
\posttitle{\par\vskip 1em\end{center}} % Espaçamento após o título
\preauthor{\begin{center}\large\itshape\color{black}} % Autor em itálico e preto
\postauthor{\par\end{center}} % Fim da personalização do autor
\predate{\begin{center}\itshape\large} % Estilo antes da data
\postdate{\par\end{center}} % Estilo depois da data

\lstset{
    inputencoding=utf8,     % Configura o suporte para UTF-8
    extendedchars=true,     % Permite caracteres fora do ASCII
    literate={á}{{\'a}}1    % Define substituições para caracteres especiais
             {Á}{{\'A}}1
             {é}{{\'e}}1
             {É}{{\'E}}1
             {í}{{\'i}}1
             {Í}{{\'I}}1
             {ó}{{\'o}}1
             {Ó}{{\'O}}1
             {ú}{{\'u}}1
             {Ú}{{\'U}}1
             {ã}{{\~a}}1
             {Ã}{{\~A}}1
             {õ}{{\~o}}1
             {Õ}{{\~O}}1
             {ç}{{\c{c}}}1
             {Ç}{{\c{C}}}1
             {€}{{\texteuro}}1 % Adiciona suporte ao símbolo €
}

\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\bfseries\LARGE\itshape} % Estilo: normal, negrito, tamanho grande, itálico
  {\textcolor{purple}{\thechapter}} % Número do capítulo em roxo
  {2em} % Espaçamento entre número e título
  {} % Sem conteúdo adicional antes
  [] % Sem linha horizontal após o título


% Personalização da seção
\titleformat{\section}
  {\bfseries\Large} % Estilo: negrito, grande
  {\textcolor{red}{\thesection}} % Número da seção em vermelho
  {1em} % Espaçamento entre número e texto
  {} % Sem conteúdo adicional antes
  [\vspace{0.5em}\titlerule] % Linha horizontal abaixo

% Configurações para o código Python
\lstset{
    language=Python,                % Linguagem do código
    basicstyle=\ttfamily\small,     % Fonte básica do código
    keywordstyle=\color{blue},      % Cor para palavras-chave
    stringstyle=\color{red},        % Cor para strings
    commentstyle=\color{green!50!black}, % Cor para comentários
    showstringspaces=false,         % Não mostrar espaços em strings
    numbers=left,                   % Mostrar números de linha na margem esquerda
    numberstyle=\tiny,              % Estilo dos números de linha
    frame=single,                   % Moldura ao redor do código
    breaklines=true,                % Quebrar linhas longas automaticamente
    captionpos=b,                   % Posição da legenda (b para bottom)
}


% Configurações gerais
\parindent=0pt
\parskip=2pt
\setlength{\oddsidemargin}{-1cm}
\setlength{\textwidth}{18cm}
\setlength{\headsep}{-1cm}
\setlength{\textheight}{23cm}
\setlength{\parindent}{1cm} % Ajusta o tamanho da indentação para 1 cm

% Título e autores
\title{Relatório de Desenvolvimento}
\author{Alexis Castro Correia (A102495) \\ João de Albuquerque Ferreira Vieira da Fonseca (A102512)}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\begin{abstract}

Este relatório descreve o desenvolvimento de uma linguagem de programação imperativa simples, juntamente com seu compilador correspondente, conforme especificado na declaração do projeto. A linguagem foi projetada para facilitar a declaração de variáveis atômicas inteiras, a execução de operações aritméticas, relacionais e lógicas, bem como instruções de fluxo de controle (seleção e iteração). Além disso, recursos adicionais foram implementados, mais especificamente, a definição e invocação de subprogramas sem parâmetros.

O compilador, criado com o auxílio das ferramentas PLY/Python, traduz o código-fonte escrito nesta linguagem em pseudocódigo Assembly para execução em uma Máquina Virtual (EWVM). Este documento engloba a descrição do processo de implementação, exemplos de código na nova linguagem e validação através testes.
\end{abstract}

\tableofcontents % Insere a tabela de indice
% Capítulos
\chapter{Introdu\c{c}\~{a}o}

Este relatório descreve o processo de concepção e implementação de uma linguagem de programação imperativa simples, bem como o desenvolvimento de um compilador para traduzir programas escritos nessa linguagem para Assembly de uma máquina virtual (EWVM). Este trabalho foi realizado no contexto da disciplina \emph{Processamento de linguagens e compiladores}, com o objetivo de consolidar os conhecimentos sobre gramáticas formais, construção de compiladores e geração de código Assembly.

A linguagem foi projetada para suportar as principais funcionalidades de linguagens de programação imperativas, incluindo a declaração de variáveis atômicas, manipulação de estruturas de controle de fluxo, execução de operações aritméticas e lógicas, leitura e escrita em \emph{standard input/output}, e a implementação de ciclos. Além disso, foram incorporadas funcionalidades opcionais, como o suporte a \emph{arrays} ou subprogramas, de acordo com os requisitos estabelecidos no enunciado do projeto.

O relatório está organizado da seguinte forma: inicialmente, apresenta-se o contexto e os requisitos para a definição da linguagem e do compilador. Em seguida, detalha-se o processo de construção da gramática independente de contexto (GIC) e a utilização de ferramentas como \emph{Ply.Lex} e \emph{Ply.Yacc}. Posteriormente, discute-se a implementação do compilador, incluindo a geração de código Assembly e a execução em uma máquina virtual. Por fim, são apresentados os testes realizados, a análise dos resultados obtidos e as conclusões gerais sobre o trabalho.

Este projeto oferece uma experiência prática em todas as etapas de desenvolvimento de uma linguagem de programação e de um compilador, reforçando conceitos fundamentais da teoria da computação e da engenharia de software.

\chapter{Contextualiza\c{c}\~{a}o}
\section{Descri\c{c}\~{a}o do Problema}
O objetivo deste projeto é criar e implementar instruções simples que permitam aos programadores realizar tarefas simples, como declarar variáveis, executar código, controlar o fluxo de opções e padrões de iteração e ler/escrever dados. Além disso, a linguagem deve incluir recursos adicionais, como suporte para matrizes ou sub-rotinas, para fornecer uma base sólida para a resolução de problemas básicos de computador. É um pseudocódigo e um código assembly que permite que ele seja executado em uma máquina virtual. Portanto, o principal problema é criar um sistema eficaz e eficiente que atenda ao processo de ensino específico e leve em consideração as limitações e características do idioma.
\section{Linguagem}
O nosso grupo decidiu escolher a linguagem C para tradução e compilação neste projeto porque é simples, familiar e atende bem às necessidades do enunciado. A sintaxe da linguagem é simples e fácil de entender, tornando a definição da sintaxe e o compilador fáceis de usar. Além disso, C já é uma linguagem que suporta muitos conceitos como declaração de variáveis, operações aritméticas e lógicas, expressões de controle de fluxo como "if", "while", "for", que são importantes para a resolução de problemas. Assim, estar familiarizado com C nos ajudará a entender melhor como funciona o processo de conversão de código em código de máquina, o que é importante em nosso trabalho com máquinas virtuais. Resumindo, C fornece uma boa estrutura para processamento simples e eficiente de análise e compilação de linguagem.

\chapter{An\'{a}lisador L\'{e}xico}
Para a resolução do problema construímos o analisador léxico seguindos os seguintes passos

\begin{lstlisting}
    import ply.lex as lex

    literals = ['(' , ')' , '{' , '}', ';' , ',' , '&']
    
    tokens = ('ID', 'INT', 'INTT','STRING', 'ADD', 'SUB',
              'MUL', 'DIV','EQ', 'NEQ', 'LT', 'LE', 'GT', 
              'GE', 'WRITE','READ', 'INCLUDE', 'BIBLIO',
              'IF', 'ELSE', 'FOR', 'WHILE','RETURN',
              'COMENT', 'ATRIBUICAO', 'NOT', 'AND', 'OR') 
    
    def t_COMENT(t):
        r'//[^\n]*'
        return t
    
    def t_BIBLIO(t):
        r'<[A-z0-9][A-z0-9_-]*\.h>'
        return t
    
    def t_ADD(t):
        r'\+'
        return t
    
    def t_SUB(t):
        r'-'
        return t
    
    def t_MUL(t):
        r'\*'
        return t
    
    def t_DIV(t):
        r'/'
        return t
    
    def t_EQ(t):
        r'=='
        return t
    
    def t_NEQ(t):
        r'\!='
        return t
    
    def t_NOT(t):
        r'\!(?!=)'
        return t
    
    def t_LE(t):
        r'<='
        return t
    
    def t_GE(t):
        r'>='
        return t
    
    def t_LT(t):
        r'<(?!=)'
        return t
    
    def t_GT(t):
        r'>(?!=)'
        return t
    
    def t_AND(t):
        r'&&'
        return t
    
    def t_OR(t):
        r'\|\|'
        return t
    
    def t_ATRIBUICAO(t):
        r'=(?!=)'
        return t
    
    def t_INTT(t):
        r'int'
        return t
    
    def t_INCLUDE(t):
        r'\#[ ]?include'
        return t
    
    def t_IF(t):
        r'if'
        return t
    
    def t_ELSE(t):
        r'else'
        return t
    
    def t_FOR(t):
        r'for'
        return t
    
    def t_WHILE(t):
        r'while'
        return t
    
    def t_RETURN(t):
        r'return'
        return t
    
    def t_WRITE(t):
        r'printf'
        return t
    
    def t_READ(t):
        r'scanf'
        return t
    
    def t_STRING(t):
        r'\".+\"'
        return t
    
    def t_INT(t):
        r'(-)?[0-9]+(?!\.)'
        return t
    
    def t_ID(t):
        r'[A-z][A-z0-9_]*'
        return t
    
    t_ignore = ' \n\t'
    
    def t_error(t):
        print('Illegal character: ', t.value[0])
        t.lexer.skip(1)
    
    lexer = lex.lex()

\end{lstlisting}

    Primeiramente impou-se a biblioteca que nos permite criar o analisador léxico,seguida de dois conceitos distintos:
    
    \hspace{1cm}
    \textbf{Literals} $\rightarrow$ São defenidos caracteres específicos ((, ), {, }, ;, ,,\&) que são diretamente reconhecidos como tokens. Esses símbolos são usados frequentemente na linguagem C para delimitação ou controle.
    
    \hspace{1cm}
    \textbf{Tokens} $\rightarrow$ São listados todos os tipos de tokens que o analisador léxico precisa identificar no código C. Cada token representa uma unidade significativa na linguagem, como palavras-chave, operadores, literais e identificadores.

    \hspace{3cm}
    \textbf{ID} $\rightarrow$ Representa identificadores, que são nomes definidos pelo programador para variáveis, funções, ou outros elementos.
    
    \hspace{3cm}
    \textbf{INT} $\rightarrow$ Representa números inteiros.

    \hspace{3cm}
    \textbf{INTT} $\rightarrow$ Representa o palavra-chave "int" que é utilizada na declaração de variáveis e na definição de funções.

    \hspace{3cm}
    \textbf{STRING} $\rightarrow$ Representa cadeias de caracteres delimitadas por aspas duplas (").

    \hspace{3cm}
    \textbf{ADD} $\rightarrow$ Representa a operação \textcolor{red}{soma}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{SUB} $\rightarrow$ Representa a operação \textcolor{red}{subtração}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{MUL} $\rightarrow$ Representa a operação \textcolor{red}{multiplicação}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{DIV} $\rightarrow$ Representa a operação \textcolor{red}{divisão}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{EQ} $\rightarrow$ Representa a comparação \textcolor{red}{igualdade}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{NEQ} $\rightarrow$ Representa a comparação \textcolor{red}{diferença}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{LT} $\rightarrow$ Representa a comparação \textcolor{red}{menor que}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{LE} $\rightarrow$ Representa a comparação \textcolor{red}{menor ou igual}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{GT} $\rightarrow$ Representa a comparação \textcolor{red}{maior que}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{GE} $\rightarrow$ Representa a comparação maior \textcolor{red}{igual a}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{WRITE} $\rightarrow$ Representa a função padrão (em C) \textcolor{red}{write}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{READ} $\rightarrow$ Representa a função padrão (em C) \textcolor{red}{read}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{INCLUDE} $\rightarrow$ Indica uma inclusão (equivalente a um "import" no Python).

    \hspace{3cm}
    \textbf{BIBLIO} $\rightarrow$ Representa bibliotecas padrão (em C).
    
    \hspace{3cm}
    \textbf{IF} $\rightarrow$ Representa a estrutura de controle de fluxo \textcolor{red}{if}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{ELSE} $\rightarrow$ Representa a estrutura de controle de fluxo \textcolor{red}{else}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{FOR} $\rightarrow$ Representa a estrutura de controle de fluxo \textcolor{red}{for}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{WHILE} $\rightarrow$ Representa a estrutura de controle de fluxo \textcolor{red}{while}.

    \hspace{3cm}
    \textbf{RETURN} $\rightarrow$ Representa a estrutura de controle de fluxo \textcolor{red}{return}. 

    \hspace{3cm}
    \textbf{COMENT} $\rightarrow$ Representa comentários (de linha única) no código

    \hspace{3cm}
    \textbf{ATRIBUICAO} $\rightarrow$ Representa o operador de atribuição (=).
    
    \hspace{3cm}
    \textbf{NOT} $\rightarrow$ Representa negação lógica.

    \hspace{3cm}
    \textbf{AND} $\rightarrow$ Representa \textcolor{red}{e} lógico.

    \hspace{3cm}
    \textbf{OR} $\rightarrow$ Representa \textcolor{red}{ou} lógico.

    Com o analisador léxico pronto temos agora uma base sólida para construir um BNF que represente a linguagem C juntamente com o analisador sintático.
\chapter{An\'{a}lisador Sint\'{a}tico}
\section{BNF}
No desenvolvimento do BNF, nosso objetivo foi criar uma representação simplificada e acessível da linguagem C, que fosse clara e fácil de compreender. Com isso em mente, apresentamos o BNF passo a passo com as respetivas descrições.
\begin{lstlisting}
Programa ::= Imports Funcs
\end{lstlisting}
Representa o programa principal, que consiste em declarações de bibliotecas (Imports) seguidas de funções (Funcs).
\begin{lstlisting}
Imports ::= Import
          | Import Imports 
\end{lstlisting}
Define que o programa pode ter uma ou mais declarações de bibliotecas. No caso da linguagem C, é preciso incluir a biblioteca "stdio.h" para poder ler e escrever (stdin/stdout). Por isso, de acordo com o enunciado, o Imports nunca poderá ser vazio.
\begin{lstlisting}
Import ::= INCLUDE BIBLIO  
\end{lstlisting}
Define a sintaxe para incluir uma biblioteca
\begin{lstlisting}
Funcs ::= Func
        | Func Funcs
\end{lstlisting}
Representa uma ou mais definições de funções no programa; já que, no mínimo, haverá a função \emph{main}.
\begin{lstlisting}
Func ::= Tipo ID '(' ')' '{' Declarations Lines Output '}'
\end{lstlisting}
Define a estrutura de uma função: tipo de retorno (Tipo), nome da função (ID), parâmetros (aqui sem parâmetros definidos), bloco da função com declarações (Declarations), linhas de execução (Lines) e saída (Output).
\begin{lstlisting}
Tipo ::= INTT
\end{lstlisting}
Define o tipo de dados da variável ou do retorno de uma função. Para este trabalho, estaremos apenas utilizando inteiros, por isso, o único tipo que nos interessa é o tipo inteiro. No entanto, a linguagem C ainda permite variaáveis do tipo \emph{char} e \emph{float} e funções também podem não retornar valores (tipo \emph{void}).
\begin{lstlisting}
Declarations ::= €
               | Declaration Declarations
\end{lstlisting}
Declara variáveis dentro de um bloco de código. Note que \emph{€} denota o vazio, ou seja, não é obrigatório que haja declaração de variáveis no código.
\begin{lstlisting}
Declaration ::= Tipo VarList ';'
              | Tipo ID ATRIBUICAO Expression ';'
\end{lstlisting}
Declara uma lista de variáveis do mesmo tipo ou inicia uma variável com um valor.
\begin{lstlisting}
VarList ::= ID
          | ID ',' VarList 
\end{lstlisting}
Representa uma lista de variáveis separadas por vírgula.
\begin{lstlisting}
Expression ::= Expression ADD Expression
             | Expression SUB Expression
             | Expression MUL Expression
             | Expression DIV Expression
             | '(' Expression ')'
             | ID
             | Value
             | Call
\end{lstlisting}
Representa expressões matemáticas (+,-,*,/) e valores que podem ser atribuídos a uma variável.
\begin{lstlisting}
Value ::= INT
\end{lstlisting}
Representa valores literais numéricos inteiros. Da mesma forma que o tipo, escrevemos a gramática assim para surportar a adição de outros tipos e valores posteriormente.
\begin{lstlisting}
Call ::= ID '(' ')'
\end{lstlisting}
Representa a chamada de uma função sem parâmetros por seu identificador (ID).
\begin{lstlisting}
Lines ::= €
        | Line Lines
\end{lstlisting}
Representa as linhas de execução no corpo de uma função.
\begin{lstlisting}
Line ::= Atribuition
       | Select
       | Cicle
       | Read
       | Write
       | COMENT
\end{lstlisting}
Representa uma única linha de execução(atribuição, seleção (if-else), ciclo (while/for), leitura (Read), escrita (Write), ou comentário (COMENT)).
\begin{lstlisting}
Atribuition ::= ID ATRIBUICAO Expression ';'
\end{lstlisting}
Realiza uma atribuição de valor a uma variável.
\begin{lstlisting}
Select ::= IF '(' Conditions ')' '{' Lines '}' Else
\end{lstlisting}
Define uma estrutura condicional (if-else).
\begin{lstlisting}
Else ::= ELSE '{' Lines '}'
       | €
\end{lstlisting}
Bloco opcional que executa quando a condição do if é falsa.
\begin{lstlisting}
Cicle ::= WHILE '(' Conditions ')' '{' Lines '}'
        | FOR '(' ID ATRIBUICAO INT ';' Conditions ';' Math ')' '{' Lines '}'
\end{lstlisting}
Define ciclos (loops) no programa : while ou for.
\begin{lstlisting}
Conditions ::= Condition
             | Condition AND Conditions
             | Condition OR Conditions
\end{lstlisting}
Representa as condições lógicas que serão usadas nas estrutruas de controlo de fluxo.
\begin{lstlisting}
Condition ::= Expression EQ Expression
            | Expression NEQ Expression
            | Expression LT Expression
            | Expression LE Expression
            | Expression GT Expression
            | Expression GE Expression
            | NOT '(' Condition ')'
\end{lstlisting}
Avalia uma expressão lógica
\begin{lstlisting}
Math ::= Atribuition
       | Atribuition ',' Math
\end{lstlisting}
Representa operações matemáticas que podem ser realizados no cilo "for".
\begin{lstlisting}
Read ::= READ '(' STRING ',' Addresses ')' ';'
\end{lstlisting}
Lê valores de entrada e os armazena em variáveis.
\begin{lstlisting}
Addresses ::= Address
            | Address ',' Addresses
\end{lstlisting}
Representa uma lista de endereços de memória onde os valores serão armazenados.
\begin{lstlisting}
Address ::= '&' ID
\end{lstlisting}
Representa o endereço de uma variável.
\begin{lstlisting}
Write ::= WRITE '(' STRING ')' ';'
        | WRITE '(' STRING ',' VarList ')' ';'
\end{lstlisting}
Imprime valores na saída padrão (standar output).
\begin{lstlisting}
Output ::= RETURN Ret ';'
\end{lstlisting}
Define a instrução de retorno de uma função.
\begin{lstlisting}
Ret ::= ID
      | Value
      | €
\end{lstlisting}
Define o valor retornado pela função, que pode ser uma variável ou um valor literal (ou serem vazios).


 
Com isto tudo temos o seguinte BNF.

\begin{lstlisting}
Programa ::= Imports Funcs
Imports ::= Import
          | Import Imports
Import ::= INCLUDE BIBLIO
Funcs ::= Func
        | Func Funcs
Func ::= Tipo ID '(' ')' '{' Declarations Lines Output '}'
Tipo ::= INTT
Declarations ::= €
               | Declaration Declarations
Declaration ::= Tipo VarList ';'
              | Tipo ID ATRIBUICAO Expression ';'
VarList ::= ID
          | ID ',' VarList
Expression ::= Expression ADD Expression
             | Expression SUB Expression
             | Expression MUL Expression
             | Expression DIV Expression
             | '(' Expression ')'
             | ID
             | Value
             | Call
Value ::= INT
Call ::= ID '(' ')'
Lines ::= €
        | Line Lines
Line ::= Atribuition
        | Select
        | Cicle
        | Read
        | Write
        | COMENT
Atribuition ::= ID ATRIBUICAO <Expression> ';'
Select ::= IF '(' Conditions ')' '{' <Lines> '}' Else
Else ::= ELSE '{' Lines '}'
       | 
Cicle ::= WHILE '(' Conditions ')' '{' Lines '}'
        | FOR '(' ID ATRIBUICAO INT ';' Conditions ';' Math ')' '{' Lines '}'
Conditions ::= Condition
             | Condition AND Conditions
             | Condition OR Conditions
Condition ::= Expression EQ Expression
             | Expression NEQ Expression
             | Expression LT Expression
             | Expression LE Expression
             | Expression GT Expression
             | Expression GE Expression
             | NOT '(' Condition ')'
Math ::= Atribuition
       | Atribuition ',' Math
Read ::= READ '(' STRING ',' <Addresses> ')' ';'
Addresses ::= Address
            | Address ',' Addresses
Address ::= '&' ID
Write ::= WRITE '(' STRING ')' ';'
        | WRITE '(' STRING ',' VarList ')' ';'
Output ::= RETURN Ret ';'
Ret ::= ID
      | Value
      | €
\end{lstlisting}
\section{Máquina Virtual}
De acordo com o enunciado do trabalho, foi nos pedido que fosse gerado um código assembly por isso foi necessário acrescentar certas especificações no yacc.

\begin{lstlisting}
    import ply.yacc as yacc
    
    from plc24TP2gr15_lex import tokens
    
    def p_Programa(p):
        "Programa : Imports Funcs"
        
    def p_Imports1(p):
        "Imports : Import"
    
    def p_Imports2(p):
        "Imports : Import Imports"
    
    def p_Import(p):
        "Import : INCLUDE BIBLIO"
    
    def p_Funcs1(p):
        "Funcs : Func"
    
    def p_Funcs2(p):
        "Funcs : Func Funcs"
    
    def p_Func(p):
        "Func : Tipo ID '(' ')' '{' Declarations Lines Output '}'"
        o = parser.aux.pop()
        l = parser.aux.pop()
        d = parser.aux.pop()
        f = f"{p[2]}:\n"
        if p[2] == "main":
            o = o.replace("RETURN", "STOP")
            f = f+d+l+o
        else:
            f = f+l+o
        #parser.aux.append(f)
        parser.mv = parser.mv + f
        parser.aux.clear()
    
    def p_Tipo(p):
        "Tipo : INTT"
        parser.type.append("PUSHI")
    
    def p_Declarations1(p):
        "Declarations : "
        s = ""
        for c in parser.aux:
            s = s + c
        s = s + "START\n"
        parser.aux = []
        parser.aux.append(s)
        parser.aux.append("AUX")
        pass
    
    def p_Declarations2(p):
        "Declarations : Declaration Declarations"
    
    def p_Declaration1(p):
        "Declaration : Tipo VarList ';'"
        parser.type.pop()
    
    def p_Declaration2(p):
        "Declaration : Tipo ID ATRIBUICAO Expression ';'"
        parser.type.pop()
        if p[2] not in parser.reg:
            parser.reg.append(p[2])
        else:
            parser.aux.append(f"ERR \"Variável {p[1]} já declarada\"\n")
    
    def p_VarList1(p):
        "VarList : ID "
        if p[1] not in parser.reg:
            parser.reg.append(p[1])
            t = parser.type[-1]
            parser.aux.append(f"{t} 0 //{p[1]}\n")
        else:
            parser.aux.append(f"ERR \"Variável {p[1]} já declarada\"\n")
    
    def p_VarList2(p):
        "VarList : ID ',' VarList"
        if p[1] not in parser.reg:
            parser.reg.append(p[1])
            t = parser.type[-1]
            parser.aux.append(f"{t} 0 //{p[1]}\n")
        else:
            parser.aux.append(f"ERR \"Variável {p[1]} já declarada\"\n")
    
    def p_Expression1(p):
        "Expression : Expression ADD Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "ADD\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Expression2(p):
        "Expression : Expression SUB Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "SUB\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Expression3(p):
        "Expression : Expression MUL Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "MUL\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Expression4(p):
        "Expression : Expression DIV Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "DIV\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Expression5(p):
        "Expression : '(' Expression ')'"
    
    def p_Expression6(p):
        "Expression : ID"
        if p[1] in parser.reg:
            s = f"PUSHG {parser.reg.index(p[1])}\n"
            parser.aux.append(s)
        else:
            parser.aux.append("ERR \"Var não declarada\"\n")
    
    def p_Expression7(p):
        "Expression : Value"
    
    def p_Expression8(p):
        "Expression : Call"
    
    def p_Value1(p):
        "Value : INT"
        t = parser.type[-1]
        if t == "PUSHI":
            s = f"{t} {p[1]}\n"
            parser.aux.append(s)
        else:
            parser.aux.append("ERR \"Valor não é inteiro\"\n")
    
    def p_Call(p):
        "Call : ID '(' ')'"
        s = f"PUSHA {p[1]}\nCALL\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Lines1(p):
        "Lines : "
        s = ""
        c = parser.aux.pop()
        while c != "COND" and c != "AUX":
            s = c + s
            c = parser.aux.pop()
        parser.aux.append(s)
        parser.aux.append("AUX")
        pass
    
    def p_Lines2(p):
        "Lines : Line Lines"
    
    def p_Line1(p):
        "Line : Atribuition"
    
    def p_Line2(p):
        "Line : Select"
        parser.c = parser.c + 1
        if parser.c == parser.C:
            parser.c = 0
    
    def p_Line3(p):
        "Line : Cicle"
        parser.c = parser.c + 1
        if parser.c == parser.C:
            parser.c = 0
    
    def p_Line4(p):
        "Line : Read"
    
    def p_Line5(p):
        "Line : Write"
    
    def p_Line6(p):
        "Line : COMENT"
        f"{p[1]}\n"
        
    def p_Atribuition(p):
        "Atribuition : ID ATRIBUICAO Expression ';'"
        s = f"STOREG {parser.reg.index(p[1])}\n"
        parser.aux[-1] = parser.aux[-1] + s
    
    def p_Select(p):
        "Select : IF '(' Conditions ')' '{' Lines '}' Else"
        e = parser.aux.pop()
        i = parser.aux.pop()
        c = parser.aux.pop()
        s = c + "JZ Else\n" + i + f"JUMP End{parser.C-parser.c}\n" + e
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Else1(p):
        "Else : ELSE '{' Lines '}'"
        parser.aux.pop()
        e = parser.aux.pop()
        s = "Else: //NOP\n" + e + f"End{parser.C-parser.c}: //NOP\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Else2(p):
        "Else : "
        pass
    
    def p_Cicle1(p):
        "Cicle : WHILE '(' Conditions ')' '{' Lines '}'"
        parser.aux.pop()
        cc = parser.aux.pop()
        c = parser.aux.pop()
        s = "Flag: //NOP\n" + c + f"JZ End{parser.C-parser.c}:\n" + cc +f"JUMP Flag\nEnd{parser.C-parser.c}: //NOP\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Cicle2(p):
        "Cicle : FOR '(' ID ATRIBUICAO INT ';' Conditions ';' Math ')' '{' Lines '}'"
    
    def p_Conditions1(p):
        "Conditions : Condition"
        parser.C = parser.C + 1
        parser.aux.append("COND")
    
    def p_Conditions2(p):
        "Conditions : Condition AND Conditions"
        c = parser.aux.pop()
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "AND\n"
        parser.aux.append(s)
        parser.aux.append(c)
               
    def p_Conditions3(p):
        "Conditions : Condition OR Conditions"
        c = parser.aux.pop()
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "OR\n"
        parser.aux.append(s)
        parser.aux.append(c)
    
    def p_Condition1(p):
        "Condition : Expression EQ Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "EQUAL\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition2(p):
        "Condition : Expression NEQ Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "EQUAL\nNOT\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition3(p):
        "Condition : Expression LT Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "INF\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition4(p):
        "Condition : Expression LE Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "INFEQ\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition5(p):
        "Condition : Expression GT Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "SUP\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition6(p):
        "Condition : Expression GE Expression"
        b = parser.aux.pop()
        a = parser.aux.pop()
        s = a + b + "SUPEQ\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Condition7(p):
        "Condition : NOT '(' Condition ')'"
        a = parser.aux.pop()
        s = a + "NOT\n"
        parser.aux.append(s)
        
    def p_Math1(p):
        "Math : Atribuition"
    
    def p_Math2(p):
        "Math : Atribuition ',' Math"
    
    def p_Read(p):
        "Read : READ '(' STRING ',' Address ')' ';'"
        a = parser.aux.pop()
        s = "READ\nATOI" + a
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Address(p):
        "Address : '&' ID"
        s = f"STOREG {parser.reg.index(p[2])}\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Write1(p):
        "Write : WRITE '(' STRING ')' ';'"
        s = f"PUSHS {p[3]}\nWRITES\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Write2(p):
        "Write : WRITE '(' STRING ',' Addresses ')' ';'"
        a = p[3].split("%d")
        s = f"PUSHS {a.pop()}\"\n"
        for i in range(len(a)):
            s = s + parser.aux.pop() + f"PUSHS {a.pop()}\"\nCONCAT\n"
            i = i + 1
        s = s + "WRITES\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Addresses1(p):
        "Addresses : ID"
        s = f"PUSHG {parser.reg.index(p[1])}\nSTRI\nCONCAT\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Addresses2(p):
        "Addresses : ID ',' Addresses"
        e = "PUSHS \" \"\nCONCAT\n"
        s = e + f"PUSHG {parser.reg.index(p[1])}\nSTRI\nCONCAT\n"
        parser.aux.append(s)
    
    def p_Output(p):
        "Output : RETURN Ret ';'"
        parser.type.pop()
        r = parser.aux.pop()
        parser.aux.pop()
        parser.aux.append(r + "RETURN\n")
    
    def p_Ret1(p):
        "Ret : Expression"
    
    def p_Ret2(p):
        "Ret : "
        pass
    
    def p_error(p):
        if p:
            print(f"ERRO SINTÁTICO :'{p.value}'\nReescreva a frase")
        else:
            print("ERRO SINTÁTICO: token inesperado")
        parser.exito = False
    
    parser = yacc.yacc()
    parser.exito = True
    parser.c = parser.C = 0
    parser.reg = []
    parser.type =[]
    parser.aux = []
    parser.mv = ""
    
    fonte = ""
    c = open("teste2.c", "r")
    for linha in c:
        fonte += linha
    c.close()
    parser.parse(fonte)
    
    with open("mv.txt", "w") as a:
        a.write(parser.mv)
    
    if parser.exito:
        print("Parsing terminou com sucesso.\nCompilação Concluída.")
\end{lstlisting}

\chapter{Testes e Resultados}
\section{Testes}
Com o \emph{lexer} e o \emph{Parser} prontos, procedemos para a fase de testes do nosso compilador. Para isso, escrevemos alguns ficheiros em C. Por exemplo:
\begin{lstlisting}
    #include <stdio.h>

    int main() {
        int a = 3;
        int b = 4; 
        int m, M, r;
        int i = 0;
        if (a<b){
            m = a;
            M = b;
            r = b;
        }
        else{
            m = b;
            M = a;
            r = a;
        }
        while(i<m-1){
            r = r + M;
            i = i + 1;
        }
        printf("O resultado é: %d", r);
        return 0;
    }
\end{lstlisting}

Ou então:

\begin{lstlisting}
    #include <stdio.h>

    int f(){
        return 3;
    }

    int main(){
        int a, b;
        printf("Val: ");
        scanf("%d", &a);
        b = f();
        if (a>b){
            b = a*b;
        }
        printf("A:%d B:%d\n", a, b);
        return 0;
    }
\end{lstlisting}

Estes códigos, e outros similares, serviram para testar a correção do nosso compilador. Com os dois códigos combinados, temos declarações de variáveis, operações aritméticas e lógicas, leitura/escrita de dados, estruturas de controle de fluxo (ambos seleção e iteração) e chamada de funções sem parâmetros.

Dessa forma, testamos todos as diferentes comandos e possibilidades descritas no anteriormente.

\section{Resultados}
Para o primeiro código C, o resultado foi:
\begin{lstlisting}
    main:
    PUSHI 3
    PUSHI 4
    PUSHI 0 //r
    PUSHI 0 //M
    PUSHI 0 //m
    PUSHI 0
    START
    PUSHG 0
    PUSHG 1
    INF
    JZ Else
    PUSHG 0
    STOREG 4
    PUSHG 1
    STOREG 3
    PUSHG 1
    STOREG 2
    JUMP End1
    Else: //NOP
    PUSHG 1
    STOREG 4
    PUSHG 0
    STOREG 3
    PUSHG 0
    STOREG 2
    End1: //NOP
    Flag: //NOP
    PUSHG 5
    PUSHG 4
    PUSHI 1
    SUB
    INF
    JZ End2:
    PUSHG 2
    PUSHG 3
    ADD
    STOREG 2
    PUSHG 5
    PUSHI 1
    ADD
    STOREG 5
    JUMP Flag
    End2: //NOP
    PUSHS ""
    PUSHG 2
    STRI
    CONCAT
    PUSHS "O resultado é: "
    CONCAT
    WRITES
    PUSHI 0
    STOP
\end{lstlisting}
Ao correr este código na Máquina Virtual (EWVM) averiguamos que, de facto, o resultado está certo. O resultado final de ambos os códigos é o mesmo.

Quanto ao segundo código:
\begin{lstlisting}
    f:
    PUSHI 3
    RETURN
    main:
    PUSHI 0 //b
    PUSHI 0 //a
    START
    PUSHS "Val: "
    WRITES
    READ
    ATOISTOREG 1
    PUSHA f
    CALL
    STOREG 0
    PUSHG 1
    PUSHG 0
    SUP
    JZ Else
    PUSHG 1
    PUSHG 0
    MUL
    STOREG 0
    JUMP End1
    AUXPUSHS \n""
    PUSHS " "
    CONCAT
    PUSHG 1
    STRI
    CONCAT
    PUSHS  B:"
    CONCAT
    PUSHG 0
    STRI
    CONCAT
    PUSHS "A:"
    CONCAT
    WRITES
    PUSHI 0
    STOP
\end{lstlisting}
Da mesma forma, é fácil de confirma que o resultado da compilação do segundo código C também está correto. 

\chapter{Conclus\~{a}o}
A concepção deste trabalho prático permitiu-nos combinar ideias e técnicas relacionadas com a tecnologia da linguagem na programação gramatical. Implementações de linguagem simples, com suporte a variáveis atômicas, instruções algorítmicas básicas, controle de fluxo e outros recursos adicionais, destacaram desafios e melhores práticas no desenvolvimento de gramáticas de tradução e no uso de ferramentas como Lex e Yacc do PLY.

O pseudocódigo de design e máquina virtual (EWVM) forneceu uma explicação prática da tradução, destacando a possibilidade de construir e transformar a gramática em uma solução eficaz. A utilização de técnicas e conceitos de processamento de texto não só nos permitiu compreender melhor os conceitos teóricos, mas também aplicá-los de forma eficaz na resolução de problemas práticos. É também definida uma linguagem(com base em C) que atenda aos requisitos do enunciado, incluindo manipulação e métodos básicos de controle. O documento LaTeX contribuiu para a transparência na apresentação do projeto, garantindo que os processos e resultados fossem bem documentados e reproduzíveis.

Por fim, o trabalho produzido revelou-se uma experiência de aprendizagem, afirmando as competências técnicas e práticas necessárias para projetos mais complexos.O projeto desenvolvido, com exemplos práticos, atingiu seus objetivos e apresentou avanços significativos na compreensão e aplicação dos conceitos lecionados nesta unidade curricular.
\end{document}